% \usepackage{tdsfrmath}
{\Large \lightfont \faBullseye{}\quad OBJECTIF~: Comprendre les différentes notations d'ensemble de nombres}


\section{Ensembles complets}\label{1STL:fonctions:act:3:ensembles}
\begin{enumerate}
  \item Pour décrire des ensembles de nombres, on utilise des notations très précises.
        \begin{itemize}
          \item $\N$ \pointilles
          \item $\Z$ \pointilles
          \item $\Q$ \pointilles
          \item $\R$ \pointilles
        \end{itemize}

  \item Lorsqu'on souhaite retirer le nombre $0$ (zéro) de ces ensembles, on ajoute une astérisque. Par exemple~:
        \begin{itemize}
          \item $\N[*]$ \pointilles
          \item $\R[*]$ \pointilles
        \end{itemize}
  \item On peut aussi restreindre ces ensembles à la seule partie des nombres positifs ou négatifs en leur adjoignant un signe $+$ opu $-$ respectivement. Par exemple~:
        \begin{itemize}
          \item $\Z[+]$ \pointilles
          \item $\R[-*]$ \pointilles
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Ensembles discrets}

On peut aussi désigner des ensembles ne comportant qu'un nombre fini de nombres. \\
Par exemple, l'ensemble composé des nombres -1, 2 et 6 s'écrit $\{-1;2;6\}$. Il est composé de 3 nombres.\medskip

Comment noterait-on l'ensemble des solutions des équations suivantes~?
\begin{itemize}
  \item L'ensemble des solutions de $2x=-10$~: \pointilles
  \item L'ensemble des solutions de $(x+2)(x+4)=0$~: \pointilles
\end{itemize}

\section{Intervalles}
\doublespacing
Certains ensembles s'appellent des \textbf{intervalles}. Ils désignent une partie \textit{continue} des ensembles de la partie \ref{1STL:fonctions:act:3:ensembles}.\medskip

Par exemple, l'ensemble contenant \textbf{tous les nombres} compris entre -1 et 6 ($-1$ et $6$ \underline{inclus}) est un intervalle noté $\interff{-1 6}$.

Il contient \pointilles

$-1$ et $6$ sont les \textbf{bornes} de cet intervalle.  Cet intervalle est fermé.\bigskip

Certains peuvent être ouvert ou semi-fermé à droite ou semi-fermé à gauche. Par exemple, écrire \R* sous la forme d'un intervalle~: 

\pointilles
\newpage{}
Compléter le tableau suivant~:\medskip

\faInfoCircle\quad\textit{Les parties hachurées des droites correspondent aux valeurs de $x$ répondant aux conditions.}
\tikzset{%
  hache/.style={
      decorate, decoration={markings,mark=between positions 0.02 and 1 step 2mm with {\draw[thin, Crimson] (-0.7mm,-2mm) -- (0.7mm,2mm);}}
    },
  crochetGaucheFerme/.style={decorate, decoration={markings, mark=at position 0 with {\draw[ultra thick, Crimson] (2mm, 4mm) -- (0, 4mm) -- (0,-4mm) -- (2mm, -4mm);}}},
  crochetGaucheOuvert/.style={decorate, decoration={markings, mark=at position 0 with {\draw[ultra thick, Crimson] (-2mm, 4mm) -- (0, 4mm) -- (0,-4mm) -- (-2mm, -4mm);}}},
  crochetDroiteOuvert/.style={decorate, decoration={markings, mark=at position 1 with {\draw[ultra thick, Crimson] (2mm, 4mm) -- (0, 4mm) -- (0,-4mm) -- (2mm, -4mm);}}},
  crochetDroiteFerme/.style={decorate, decoration={markings, mark=at position 1 with {\draw[ultra thick, Crimson] (-2mm, 4mm) -- (0, 4mm) -- (0,-4mm) -- (-2mm, -4mm);}}}
}

\pgfmathsetmacro{\u}{1} % unité sur l'axe
\pgfmathsetmacro{\xMin}{-5} % valeur minimale
\pgfmathsetmacro{\xMax}{7} % valeur maximale
\pgfmathsetmacro{\xMinGrad}{\xMin + 1} % valeur minimale pour graduations
\pgfmathsetmacro{\xMaxGrad}{\xMax - 1} % valeur maximale pour graduations
\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{2}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Intervalles
                                  &
    Encadrements
                                  &
    Sur la droite graduée                                                        \\
    \hline
    $x \in \interff{-1 4}$        &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \coordinate (I) at (1*\u, 0); % point unitaire
      \node[above=3mm of I] {$I$}; % axe et graduations
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
      \foreach \x in {\xMinGrad,...,\xMaxGrad}
      \draw[thick] (\x*\u,-0.12) -- (\x*\u,0.12); % ensemble des solutions
    \end{tikzpicture} \\ \hline
                                  & $-7\leqslant x \leqslant5$ &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \coordinate (I) at (1*\u, 0); % point unitaire
      \node[above=3mm of I] {$I$}; % axe et graduations
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
      \foreach \x in {\xMinGrad,...,\xMaxGrad}
      \draw[thick] (\x*\u,-0.12) -- (\x*\u,0.12); % ensemble des solutions
    \end{tikzpicture} \\ \hline
                                  &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \coordinate (I) at (1*\u, 0); % point unitaire
      \node[above=3mm of I] {$I$}; % axe et graduations
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
      \foreach \x in {\xMinGrad,...,\xMaxGrad}
      \draw[thick] (\x*\u,-0.12) -- (\x*\u,0.12); % ensemble des solutions
      \draw[hache,crochetGaucheFerme,crochetDroiteOuvert] (-3*\u,0) -- (5*\u,0);
    \end{tikzpicture}
    \\
    \hline
    $x \in \interof{2 4}$         &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \coordinate (I) at (1*\u, 0); % point unitaire
      \node[above=3mm of I] {$I$}; % axe et graduations
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
      \foreach \x in {\xMinGrad,...,\xMaxGrad}
      \draw[thick] (\x*\u,-0.12) -- (\x*\u,0.12); % ensemble des solutions
    \end{tikzpicture} \\ \hline
                                  & $x \geqslant -1$           &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \coordinate (I) at (1*\u, 0); % point unitaire
      \node[above=3mm of I] {$I$}; % axe et graduations
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
      \foreach \x in {\xMinGrad,...,\xMaxGrad}
      \draw[thick] (\x*\u,-0.12) -- (\x*\u,0.12); % ensemble des solutions
    \end{tikzpicture} \\ \hline
                                  &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \coordinate (I) at (1*\u, 0); % point unitaire
      \node[above=3mm of I] {$I$}; % axe et graduations
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
      \foreach \x in {\xMinGrad,...,\xMaxGrad}
      \draw[thick] (\x*\u,-0.12) -- (\x*\u,0.12); % ensemble des solutions
      \draw[hache,crochetDroiteFerme] (\xMin*\u,0) -- (5*\u,0);
    \end{tikzpicture} \\
    \hline
    $x \in \interff{a b}$         &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \draw[thick] (0,-0.12) -- (0,0.12); % ensemble des solutions
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
    \end{tikzpicture}         \\ \hline
    $x \in \interoo{a b}$         &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \draw[thick] (0,-0.12) -- (0,0.12); % ensemble des solutions
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
    \end{tikzpicture}         \\ \hline
    $x \in \interof{a b}$         &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \draw[thick] (0,-0.12) -- (0,0.12); % ensemble des solutions
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
    \end{tikzpicture}         \\ \hline
    $x \in \interfo{a b}$         &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \draw[thick] (0,-0.12) -- (0,0.12); % ensemble des solutions
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
    \end{tikzpicture}         \\ \hline
    $x \in \interoo{-\infty{} b}$ &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \draw[thick] (0,-0.12) -- (0,0.12); % ensemble des solutions
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
    \end{tikzpicture}         \\ \hline
    $x \in \interfo{a +\infty}$   &                            &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \coordinate (O) at (0,0); % origine
      \node[above=3mm of O] {$O$};
      \draw[thick] (0,-0.12) -- (0,0.12); % ensemble des solutions
      \draw[thick, -latex'] (\xMin*\u,0) -- (\xMax*\u,0);
    \end{tikzpicture}                 \\ \hline
  \end{tabular}
  \renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}
